\chapter{Algorithme de résolution}

\section{Description de l'algorithme}
L'algorithme de résolution est implémenté dans la classe \texttt{Ordi(Joueur)} du module \texttt{bn\_joueur.py} (qui hérite donc de la classe \texttt{Joueur}). Il fonctionne en deux temps : dans un premier temps une phase de tir en aveugle et, une fois qu'une case a été touchée, une phase de tir ciblé jusqu'à ce que le bateau soit coulé.

\subsection{Phase de tir en aveugle}
Lors de cette phase, l'algorithme va tirer sur la case qui peut contenir le plus de bateau comme vu au chapitre \ref{chap_grille}, section \ref{opti_aveugle}.

C'est la méthode la plus efficace que nous ayons trouvé. Néanmoins nous avons fait d'autres essais avec d'autres méthodes mais celles-ci étaient beaucoup moins performantes, que ce soit aussi bien en nombre de coup pour la résolution qu'en temps :
\begin{itemize}
\item La première méthode consiste à tout simplement tirer au hasard sur une case vide.
\item On peut raffiner la méthode précédente en ne tirant que sur une case sur deux (le plus petit bateau étant de taille 2, chaque bateau tombe obligatoirement sur une case noire du damier).
\item Nous avons aussi essayé de déterminer la case la plus probable en créant un échantillon d'un certain nombre $n$ de répartitions aléatoires des bateaux restant sur le grille et en comptant, pour chaque case, le nombre de bateaux la contenant. Les performances en nombre d'essais étaient satisfaisantes, mais le temps de calcul beaucoup trop élevé. Voici un petit tableau récapitulatif de quelques essais avec différents paramètres :

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
Taille des échantillons & 100 & 1\,000 & 10\,000 & 100\,000\\
\hline
Nombre de parties & 10\,000 & 10\,000 & 1\,000 & 100\\
\hline
Nombre de coups moyens & 43,68 & 43,30 & 42,72 & 42,63\\
\hline
Temps moyen par partie (en secondes) & 0,38 & 3,6 & 36,2 & 380\\
\hline 
\end{tabular}\\
Temps mesurés sur un processeur Intel Core i7 4800-MQ à 2,7 GHz
\end{center}

Au final, le temps de résolution étant linéaire en $n$ pour des performances négligeables, cette approche a été abandonnée.

\item Enfin, une dernière approche consisterait à déterminer tous les arrangements de bateaux possibles sur la grille à chaque coup, de manière récursive. Cette approche semble optimale mais malheureusement, vu le nombre astronomique de configurations, cette approche est irréalisable que ce soit en temps de calcul qu'en utilisation mémoire. 

\end{itemize}  

Lors de cette phase on va également, à chaque coup, éliminer les cases dans lesquelles le plus petit bateau restant à trouver ne rentre pas.

\subsection{Phase de tir ciblé}
\subsubsection{Premier tir}
Lors du premier tir touché après la phase de tir en aveugle, on va garder une trace de la case touchée dans l'attribut \texttt{Ordi.case\_touchee} et on va fabriquer une file d'attente dans la liste \texttt{Ordi.queue} qui va contenir la liste des prochaines cases à viser. À cette étape, cette file d'attente contient les cases vides adjacentes classées en ordre décroissant de nombre de bateaux possibles comme vu au chapitre \ref{chap_grille}, section \ref{opti_touche}.

On va également créer une liste \texttt{Ordi.liste\_touches} qui va garder la trace des cases touchées sur ce bateau.

\subsubsection{Deuxième tir}
Lors du deuxième tir (c'est à dire sur la première case de la file d'attente), on peut soit toucher, soit manquer.
\begin{itemize}
\item Si on touche alors, grâce à la méthode \texttt{Ordi.update\_queue\_touche(self)}, on détermine la direction du bateau (horizontal ou vertical)  et on enlève les cases de la file d'attente qui ne sont pas dans la bonne direction. On ajoute enfin les 2 cases aux extrémités de la configuration créée à la file d'attente et on met à jour la liste \texttt{Ordi.liste\_touches}. 
\item Si on manque, alors on a peut-être bloqué une direction.\\
La méthode \texttt{Ordi.update\_queue\_manque(self)} se charge de cette vérification et élimine la case en face de la case jouée si besoin de la file d'attente.
Regardons un exemple. Imaginons que le plus petit bateau à trouver soit de taille 4 et que la première case touchée soit la case $(3,0)$. Nous venons de manquer la case $(4,0)$. Alors le bateau e taille 4 ne rentre plus horizontalement et on peut éliminer la case $(2,0)$ :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,1)--(10,1);
\draw (-1,0)--(10,0);
\draw (-1,-1)--(10,-1);
\foreach \x in {0,1,...,10}{
\draw (\x,1)--(\x,-1);
}
\draw (-1,0)--(-1,-1);
\foreach \x in {0,1,...,9}{
\draw (\x+0.5,0.5) node{\x};
}
\draw (-0.5, -0.5) node{$0$};

\draw (3.5, -0.5) node{\textbf{\textsf{X}}};

\draw (5.5, -0.5) node{\textsf{O}};
\draw (0.5, -0.5) node{\textsf{O}};
\end{tikzpicture}\\
À ce niveau, le bateau de taille 4 rentre horizontalement.
\end{center}
\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,1)--(10,1);
\draw (-1,0)--(10,0);
\draw (-1,-1)--(10,-1);
\foreach \x in {0,1,...,10}{
\draw (\x,1)--(\x,-1);
}
\draw (-1,0)--(-1,-1);
\foreach \x in {0,1,...,9}{
\draw (\x+0.5,0.5) node{\x};
}
\draw (-0.5, -0.5) node{$0$};

\draw (3.5, -0.5) node{\textbf{\textsf{X}}};

\draw (5.5, -0.5) node{\textsf{O}};
\draw (4.5, -0.5) node{\textsf{O}};
\draw (0.5, -0.5) node{\textsf{O}};
\end{tikzpicture}\\
Après ce coup, le bateau de taille 4 ne rentre plus horizontalement et on peut éliminer la case $(2,0)$.
\end{center}
  
\end{itemize}   

\subsubsection{Tirs suivants}
Une fois que la direction du bateau est déterminée, à chaque fois qu'on touche une case, on ajoute à la file d'attente sa case adjacente dans la bonne direction.

Enfin on s'arrête lorsque la file d'attente est vide (on a manqué les deux extrémités) ou lorsque la taille du bateau touché est égale à la plus grande taille du bateau sur la grille et, dans ce cas, on vide la file d'attente. La méthode \texttt{Ordi.liste\_touches} permet de garder la trace des cases touchées sur ce bateau et d'en déterminer le nombre de cases.

Au prochain tour, on sait qu'un bateau vient d'être coulé lorsque la file d'attente est vide et \texttt{Ordi.liste\_touches} ne l'est pas. Dans ce cas on marque ses cases adjacentes comme impossibles, on l'enlève de la liste des bateaux à chercher et on vide \texttt{Ordi.liste\_touches}.
\subsection{Algorithme complet}

\section{Étude statistique}
 